@book{DahmGrundlagenMCI,
    author    = "Markus Dahm",
    title     = "{Grundlagen der Mensch-Computer-Interaktion}",
    year      = "2006",
    edition	  = "1st",
    publisher = "Pearson Studium"
}

@book{CooperAsylum,
	author		= "Alan Cooper",
	title		= "{The Inmates Are Running The Asylum: Why High-tech Products Drive Us Crazy and How to Restore the Sanity}",
	year		= "2004",
	edition	  	= "2nd",
	publisher	= "Sams"
}


@book{UiArch,
    author    = "Paul Chlebek",
    title     = "{User Interfaceorientierte Softwarearchitektur}",
    year      = "2006",
	edition   = "1st",
    publisher = "Vieweg-Verlag"
}


@book{InteraktiveSys,
    author    = "Bernhard Preim and Raimund Dachselt",
    title     = "{Interaktive Systeme Band 1: Grundlagen, Graphical User Interfaces, Informationsvisualisierung}",
    year      = "2010",
	edition   = "2nd",
    publisher = "Springer"
}


@book{EmoInteraktionsDsgn,
    author    = "Rainer Dorau",
    title     = "{Emotionales Interaktionsdesign - Gesten und Mimik interaktiver Systeme}",
    year      = "2011",
	edition   = "1st",
    publisher = "Springer"
}

@book{MenschMaschineKomm,
    author    = "Joachim Schenk and Gerhard Rigoll",
    title     = "{Mensch-Maschine-Kommunikation - Grundlagen von sprach- und bildbasierten Benutzerschnittstellen}",
    year      = "2010",
	edition   = "1st",
    publisher = "Springer"
}

@book{HerczegSwErgo,
    author    = "Michael Herczeg",
    title     = "{Software-Ergonomie}",
    year      = "2009",
    edition	  = "1st",
    publisher = "Oldenbourg Wissenschaftsverlag"
}

@book{DixHCI,
    author    = "Alan Dix and Janet Finlay and {Gregory D.} Abowd and Russel Beale",
    title     = "{Humand Compuer Interaction}",
    year      = "2004",
	edition   = "4th",
    publisher = "Pearson Education"
}

@mastersthesis{BscManu,
    author    = "Manuel Weist",
    title     = "{Implementierung eines alternativen Bedienkonzeptes für eine Messapplikation im Werkstattumfeld}",
    school    = "Hochschule für Technik und Wirtschaft Aalen",
    type      = "Bachelorarbeit",
    year      = "2012"
}

@mastersthesis{BscDani,
    author    = "Daniela Marquardt",
    title     = "{Grundsatzuntersuchungen und -entwicklungen für den Einsatz von 3D-Bewegungssensoren bzw. Systemen zur Gestenerkennung in der Koordinatenmesstechnik (Arbeitstitel)}",
    school    = "Hochschule für Technik und Wirtschaft Aalen",
    type      = "Bachelorarbeit",
    year      = "2012"
}

@misc{CZImtCaligoSite,
	author		= "Carl Zeiss Industrielle Messtechnik GmbH",
	title		= "{Messsoftware CALIGO - Freie Formen präzise erfassen.}",
	howpublished = "\url{http://www.zeiss.de/C12567B6005445A1/ContentsWWWIntern/6ECB93C7B8336BA5C1256BE2002C946D}",
	note		= "Zuletzt aufgerufen: 2012-02-23"
}

@misc{CZImtDuramaxSite,
	author		= "Carl Zeiss Industrielle Messtechnik GmbH",
	title		= "{Fertigungs-Messgeräte - DuraMax}",
	howpublished = "\url{http://www.zeiss.de/duramax}",
	note		= "Zuletzt aufgerufen: 2012-03-23"
}

@misc{CZImtPiwebsite,
	author		= "Carl Zeiss Industrielle Messtechnik GmbH",
	title		= "{PiWEB - Analysieren, auswerten, aufbereiten.}",
	howpublished = "\url{http://www.zeiss.de/C12567B6005445A1/ContentsWWWIntern/B87CF8BC8CAC57F6C12576C7004567ED}",
	note		= "Zuletzt aufgerufen: 2012-03-29"
}
@misc{IMTNutzerbefragung,
	author		= "Holometric Technologies GmbH",
	title		= "{Nutzerbefragung Messsoftware im Werkstattumfeld}",
	howpublished = "\url{http://holometric.wufoo.com/forms/nutzerbefragung-messsoftware-im-werkstattumfeld/}",
	note		= "Zuletzt aufgerufen: 2012-02-27"
}

@misc{TypeWritingPatent,
	author		= "{Christopher Latham} Sholes",
	title		= "{Improvement in Type-Writing Mashines}",
	howpublished = "{US Patent No. 79 265 (1868)}, \url{http://www.google.com/patents/US79265}",
	note		= "Zuletzt aufgerufen: 2012-03-06"
}

@misc{MousePatent,
	author		= "{Douglas Carl} Engelbart",
	title		= "{X-Y Position Inidicator for a Display System}",
	howpublished = "{US Patent No. 3541 541 (1970)}, \url{http://www.google.com/patents/US3541541}",
	note		= "Zuletzt aufgerufen: 2012-03-09"
}

@book{cassingham1986dvorak,
  title={The Dvorak keyboard: the ergonomically designed typewriter keyboard now an American standard},
  author={Cassingham, R.C.},
  isbn={9780935309102},
  lccn={85081287},
  url={http://books.google.de/books?id=SO2ZAAAACAAJ},
  year={1986},
  publisher={Freelance Communications}
} 

@misc{WikiWii,
	author		= "Wikipedia",
	title		= "{Wii - Wikipedia}",
	howpublished = "\url{http://de.wikipedia.org/wiki/Wii}",
	note		= "Zuletzt aufgerufen: 2012-03-08"
}

@misc{WikiPSMove,
	author		= "Wikipedia",
	title		= "{PlayStation 3 - Wikipedia - PlayStation Move}",
	howpublished = "\url{http://de.wikipedia.org/wiki/PlayStation_Move#PlayStation_Move}",
	note		= "Zuletzt aufgerufen: 2012-03-08"
}

@misc{WikiKinect,
	author		= "Wikipedia",
	title		= "{Kinect - Wikipedia}",
	howpublished = "\url{http://de.wikipedia.org/wiki/Kinect}",
	note		= "Zuletzt aufgerufen: 2012-03-08"
}

@misc{MSTouchGuideline,
	author		= "Microsoft Inc.",
	title		= "Touch",
	howpublished = "\url{http://msdn.microsoft.com/en-us/library/cc872774.aspx}",
	note		= "Zuletzt aufgerufen: 2012-03-20"
}

% schlecht maschinell übersetzte Version, grausam sowas...
@misc{MSStudyWin8TabletFormatsDE,
	author		= "Steven Sinofsky",
	title		= "{Die Entwicklung von Windows 8 - Optimierung für Quer- und Hochformat}",
	howpublished = "\url{http://blogs.msdn.com/b/b8_de/archive/2011/10/26/optimierung-f-252-r-quer-und-hochformat.aspx}",
	note		= "Zuletzte aufgerufen: 2012-03-26"
}

@misc{MSStudyWin8TabletFormatsEN,
	author		= "Steven Sinofsky",
	title		= "{Building Windows 8 - Optimizing for both landscape and portrait}",
	howpublished = "\url{http://blogs.msdn.com/b/b8/archive/2011/10/20/optimizing-for-both-landscape-and-portrait.aspx}",
	note		= "Zuletzte aufgerufen: 2012-03-26"
}

@misc{MSWin8SysReq,
	author		= "Microsoft Inc.",
	title		= "{Windows 8 System Requirements - System requirements for certifying Windows 8 systems}",
	howpublished = "\url{http://msdn.microsoft.com/library/windows/hardware/hh748188}",
	note		= "Zuletzt aufgerufen: 2012-04-25"
}

@misc{MSBlendOverview,
	author		= "Microsoft Inc.",
	title		= "{Microsoft Expression Blend 4 | Silverlight | Rich Internet Applications | XAML | WPF Applications | .NET Platform | TFS | VB | C\# | Microsoft Expression}",
	howpublished = "\url{http://www.microsoft.com/expression/products/Blend_Overview.aspx}",
	note		= "Zuletzt aufgerufen: 2012-05-03"
}

@misc{IntuityWebsite,
	author		= "Intuity Media Lab",
	title		= "Intuity Media Lab // Designing Experiences. Creating Vision. Shaping Ventures.",
	howpublished = "\url{http://www.intuity.de}",
	note		= "Zuletzt aufgerufen: 2012-05-03"
}